\section{Неравенство между средними степенными}
\begin{theorem}
    Неравенство между степенными

    $x_1, x_2, \cdots, x_n > 0,\ p<q$. Тогда

    \[M_p:=\left(\frac{x_1^p+x_2^p+\cdots+x_n^p}{n}\right)^\frac{1}{p} \leq 
    \left(\frac{x_1^q+x_2^q+\cdots+x_n^q}{n}\right)^\frac{1}q =: M_q\]
\end{theorem}

\begin{proof}
    $q = 1,\ p>0$ Д-ть $M_p \leq M_1$

    \[\frac{x_1^p+x_2^p+\cdots x_n^p}{n} \leq \left(\frac{x_1+x_2+\cdots+x_n}{n}\right)^p\]

    Это неравенство Йенсена для $f(x) = -x^p,\ p\in (0, 1),\ \lambda_1=\cdots=\lambda_n=\frac{1}{n}$

    Случай: $0 < p < q$. Пусть $r:=\frac{q}{p}$ $M_r \leq M_1$

    Подставим $x_1^q,\cdots, x_n^q$.

    \[\left(\frac{(x_1^q)^r+\cdots+(x_n^q)^r}{n}\right  )^\frac{1}{r} \leq
    \frac{x_1^q+x_n^q+\cdots+x_n^q}{n}\]

    \[\left(\frac{x_1^q+\cdots+x_n^q}{n}\right)^\frac{q}{p} \leq
    \frac{x_1^q+x_2^q+\cdots+x_n^q}{n}\]

    Верно по предыдущему случаю, теперь просто возведем в степень $\frac{1}{q}$ и получим результат

    Случай: $p < q < 0$ $M_{-q} \leq M_{-p}$. Подставим $1/x_1, 1/x_2,\cdots, 1/x_n$

    \[ \left(\frac{(1/x_1)^{-q}+\cdots+(1/x_n)^{-q}}{n}\right)^{-\frac{1}{q}} \leq
    \left(\frac{(1/x_1)^{-p} + \cdots + (1/x_n)^{-p} }{n}\right)^{-\frac{1}{p}} \]

    Левая и правая части соответственно равны

    \[\left(\frac{x_1^q+\cdots+x_n^q}{n}\right)^{-\frac{1}{q}} \leq
    \left(\frac{x_1^p+x_2^p+\cdots+x_n^p}{n}\right)^{-\frac{1}{p}}\]

    Теперь возведем в степень $-1$, знак неравенства поменяется и получится искомое.

    Случай $p < 0 < q$. Покажем, что  $M_p \leq $ среднее геометрическое $\leq M_q$

    \[M_p = \frac{x_1^p+\cdots + x_n^p}{n} \geq \sqrt[n]{x_1^p x_2^p \cdots x_n^p} 
    = (\sqrt[n]{x_1x_2\cdots x_n})^p\]

    Возводим в степень $\frac{1}{p}$, знак поменяется

    \[M_q = \left(\frac{x_1^q+\cdots + x_n^q}{n}\right)^\frac{1}{q} \geq
    \left(\sqrt[n]{x_1^qx_2^q\cdots x_n^q}\right)^\frac{1}{q} = \sqrt[n]{x_1x_2\cdots x_n}\]


\end{proof}

\begin{theorem-non}
    $\lim_{p \to 0} M_p = M_0$ (среднее геометрическое)
    
    $\lim_{p \to \infty} M_p = \max(x_1, x_2,\cdots, x_n)$

    $\lim_{p \to -\infty} M_p = \min(x_1, x_2, \cdots, x_n)$
\end{theorem-non}