\section{Теоремы о замене переменной в неопределенном интеграле. Формула интегрирования по частям. Примеры \href{https://youtu.be/p9C57KDo1Yg?t=5408}{\Walley}}

\begin{theorem-non}
    Теорема о замене переменной в неопределенном интеграле

    $f: \langle a, b \rangle \longrightarrow \R, \; \varphi: \langle c, d \rangle \longrightarrow \langle a, b \rangle,\ f$
    имеет первообразую $F$, $\varphi$ дифференцируема. Тогда:

    \[ \int f(\varphi(t))\varphi'(t) dt = F(\varphi(t))+C \]
\end{theorem-non}

\begin{proof}
    \[(F(\varphi(t)))' = F'(\varphi(t))\varphi'(t) = f(\varphi(t))\varphi'(t)\]
\end{proof}

Следствие для $\alpha \neq 0$

\[\int f(\alpha x + \beta)\ dx = \frac{1}{\alpha} F(\alpha x + \beta) + C \]

Пример. $f(x) = \frac{1}{1+x^2},\ \varphi(t) = t^2$

$\int \frac{t\ dt}{1+t^4} = \int \frac{1}{2}f(\varphi(t))\varphi'(t)\ dt
= \frac{1}{2} F(\varphi(t)) + C = \frac{1}{2} \arctan(x^2) + C$

\begin{theorem-non}
    Формула интегрирования по частям.

    $f, g: \langle a, b \rangle \ \longrightarrow \R$ дифференцируемые, $f'g$ имеет первообразную. Тогда
    $fg'$ тоже имеет первообразную и 
    \[ \int fg' = fg - \int f'g \]
\end{theorem-non}

\begin{proof}
    $H$ - первообразная для $f'g$. Надо доказать, что $\int fg' = fg - H + C$
    
    $(fg - H +C)' = f'g+fg'-f'g = fg'$ - то что надо
\end{proof}

Пример. \[\int \arctan x\ dx = \int f(x)g'(x)\ dx =
f(x)g(x)-\int f'(x)g(x)\ dx = \arctan(x)x - \int \frac{x}{1+x^2}\ dx = \]

\[ x\arctan x - \frac{1}{2} \log(1+x^2)\]

$g(x) = x,\ f(x) = \arctan x$