\section{Арифметические свойства производных $n$-ого порядка. Производные $n$-ого порядка элементарных функций}

\begin{theorem-non}
    Арифметические свойства производных $n$-ого порядка

    $f, g: \langle a,b \rangle \rightarrow \mathbb{R}$ $n$ раз дифференцируема в точке $x \in \langle a,b \rangle$. Тогда:

    \begin{enumerate}
        \item $\alpha f + \beta g$ $n$ раз дифференцируема в $(.) \ x$ и $(\alpha f + \beta g)^{(n)} (x) = \alpha f^{(n)}(x) + \beta g^{(n)}(x)$ 
        \item $fg$ $n$ раз дифференцируема в $(.) \ x$ и $(fg)^{(n)}(x) = \sum\limits_{k=0}^{n} C_n^k f^{(k)}(x) g^{(n-k)} (x)$
        \item $(f(\alpha x + \beta))^{(n)} = \alpha^n f^{(n)}(\alpha x + \beta)$
    \end{enumerate}
\end{theorem-non}
\begin{proof}
    \
    \begin{enumerate}
        \item Индукция: $n \longrightarrow n+1$
        
        $(\alpha f + \beta g)^{(n+1)}(x) = ((\alpha f + \beta g)^{(n)} (x))' = 
        (\alpha f^{(n)}(x) + \beta g^{(n)}(x))' = \alpha (f^{(n)}(x))' + \beta (g^{(n)}(x))' =$
        
        $\alpha f^{(n+1)}(x) + \beta g^{(n+1)}(x)$

        \item Индукция: база: $(fg)' = f'g + fg'$ \quad переход: $n \longrightarrow n+1$
        
        $(fg)^{(n+1)} = ((fg)^{(n)})' = (\sum\limits_{k=0}^{n} C_n^k f^{(k)} g^{(n-k)})' = 
        \sum\limits_{k=0}^{n} C_n^k (f^{(k)} g^{(n-k)})' =$ 
        
        $\sum\limits_{k=0}^{n} C_n^k (f^{(k + 1)} g^{(n-k)} + f^{(k)} g^{(n-k+1)}) =
        \sum\limits_{k=0}^{n} C_n^k f^{(k+1)} g^{(n-k)} + \sum\limits_{j=0}^{n} C_n^j f^{(j)} g^{(n-j+1)}$\\
        Заменим $j= k+1$ и вытащим крайние слагаемые: $f^{(n+1)}g^{(0)} + \sum\limits_{j=1}^{n} C_n^{j-1} f^{(j)} g^{(n+1-j)} + \\
        \sum\limits_{j=1}^{n} C_n^j f^{(j)} g^{(n+1-j)} + g^{(n+1)}f^{(0)}$\\
        Так как из комбинаторики $C_n^j + C_n^{j-1} = C_{n+1}^j$: $f^{(n+1)}g^{(0)} + \sum\limits_{j=1}^{n} C_{n+1}^j f^{(j)} g^{(n+1-j)} + g^{(n+1)}f^{(0)}$\\
        $= \sum\limits_{j=0}^{n+1} C_n^j f^{(j)}(x) g^{(n+1-j)} (x)$

        \item Индукция: $n \longrightarrow n+1$
        
        $(f(\alpha x + \beta))^{(n+1)} = ((f(\alpha x + \beta))^{(n)})' = (\alpha^n f^{(n)}(\alpha x + \beta))' = 
        \alpha^{n+1} f^{(n+1)}(\alpha x + \beta)$ (производная сложной функции)

    \end{enumerate}
\end{proof}

\textbf{Примеры:}

\begin{enumerate}
    \item $(x^p)^{(n)} = p(p-1) \dots (p-n+1) x^{p-n}$
    
    в частности $(1/x)^{(n)} = (-1)(-2) \dots (-1-n+1) x^{-1-n} = \frac{(-1)^n \cdot n!}{x^{n+1}}$

    \item $(\ln x)^{(n)} = ((\ln x)')^{(n-1)} = \frac{1}{x}^{(n-1)} = \frac{(-1)^{n-1} (n-1)!}{x^n}$
    \item $(a^x)^{(n)} = a^x (\ln a)^n$
    \item $(\sin x)^{(n)} = \sin(x + \frac{\pi n}{2})$ (так как $(\sin x)' = \cos x = \sin (x + \frac{\pi}{2})$)
    \item $(\cos x)^{(n)} = \cos(x + \frac{\pi n}{2})$ (так как $(\cos x)' = -\sin x = \cos (x + \frac{\pi}{2})$)
\end{enumerate}